\loai{Vận dụng cơ bản định luật Gay Luy-xác}
\begin{vidu}%[1P5-4.2B][Loai1]
	Ở nhiệt độ 273\doC thể tích của một khối khí là 10 lít. Khi áp suất không đổi, thể tích của khí đó ở 546\doC là
	\choice
	{20 lít}
	{\True 15 lít}
	{12 lít}
	{13,5 lít}
	\loigiai{
		Áp dụng định luật Gay Luy-xác ta có: $\dfrac{V_2}{V_1}=\dfrac{T_2}{T_1}\Rightarrow V_2=\dfrac{V_1T_2}{T_1}=10.\dfrac{546+273}{273+273}=15\ \text{lít}$.
		\begin{note}
			Nhớ đổi đơn vị độ C ra độ K.
		\end{note}
	}
\end{vidu}
\loai{Thể tích hoặc nhiệt độ tăng (giảm) một lượng}
\begin{vidu}%[1P5-4.2K][Loai2]
	Đun nóng đẳng áp một khối khí lên đến $47\doC$ thì thể tích tăng thêm $\dfrac{1}{10}$ thể tích ban đầu. Tìm nhiệt độ ban đầu.
	\choice
	{\True $17,9^\circ C$}
	{$117,9^\circ C$}
	{$19,7^\circ C$}
	{$47,9^\circ C$}
	\loigiai{
		\Binhluan{
			\begin{itemize}
				\item Áp dụng định luật Gay Luy-xác: $\dfrac{V_1}{T_1}=\dfrac{V_2}{T_2}\Rightarrow T_1=\dfrac{V_1T_2}{V_2}$.
				\item Ta có: $\left\{\begin{aligned}& V_2=V_1+\dfrac{V_1}{10}=1,1V_1 \\
					& T_2=273+47=320\ K 
				\end{aligned}\right.$
				\item $T_1 = \dfrac{320V_1}{1,1V_1}=\dfrac{320}{1,1}=290,9\ K \Rightarrow t_1 =290,9-273= 17,9\doC$.
			\end{itemize}
		}
		{Tính toán ở độ K rồi cuối cùng ta đổi ra độ C để kết luận}
	}
\end{vidu}
\begin{vidu}%[1P5-4.2K][Loai2]
	Đun nóng một lượng không khí trong điều kiện đẳng áp thì nhiệt độ tăng thêm $3^\circ C$, còn thể tích tăng thêm 1\% so với thể tích ban đầu. Tính nhiệt độ ban đầu của khí.
	\choice
	{$127^\circ C$}
	{\True $27^\circ C$}
	{$72^\circ C$}
	{$57^\circ C$}
	\loigiai{
		\Binhluan{
			\begin{bang}[tabularx={X|X|X}]{Đun nóng đẳng áp}
				&V&T \\\hline
				Trạng thái $(1)$&$V_1$&$T_1$ \\\hline
				Trạng thái $(2)$&$V_2=V_1+0,01V_1$&$T_2=T_1+3$ \\\hline
			\end{bang}
		}
		{Độ tăng độ C cũng là độ tăng độ K: $\Delta t=\Delta K$}
		\begin{itemize}
			\item Gọi $V_1,\ T_1$ và $V_2,\ T_2$ là thể tích và nhiệt độ tuyệt đối của khí ở $T_1$ và $T_2$. 
			\item Vì quá trình là đẳng áp nên ta có:
			$\dfrac{V_1}{T_1}=\dfrac{V_2}{T_2} \ct{ hay }\dfrac{V_2}{V_1}=\dfrac{T_2}{T_1}\Rightarrow \dfrac{T_1+3}{T_1}=1+0,01$.
			\item Vậy:
			$0,01 = \dfrac{3}{T_1}\Rightarrow T_1 = 300\ K \Rightarrow t = 27\doC$.
		\end{itemize}
	}
\end{vidu}

\loai{Bài toán liên quan khối lượng riêng}
\begin{vidu}%[1P5-4.2K][Loai3]
	Khối lượng riêng của một lượng chất khí trong bình A đậy kín ở $17\doC$ lớn hơn khối lượng riêng của cùng một lượng chất khí đó trong bình B đậy kín ở $37\doC$ bao nhiêu lần. Biết rằng áp suất của khí trong hai trường hợp bằng nhau.
	\choice
	{1,55}
	{7,11}
	{\True 1,07}
	{2,23}
	\loigiai{
		\Binhluan{
			\begin{itemize}
				\item Ở $T_1=290\ K$, khối lượng riêng của khí:  $D_1=\dfrac{m}{V_1}$.
				\item Ở $T_2=310\ K$, khối lượng riêng của khí:  $D_2=\dfrac{m}{V_2}$.
				\item Lập tỉ số ta có: $\dfrac{D_1}{D_2}=\dfrac{V_2}{V_1}=\dfrac{T_2}{T_1}=\dfrac{310}{290}=1,07$.
			\end{itemize}
		}
		{Mấu chốt là "cùng một lượng chất khí" nên $m=const$}
	}
\end{vidu}
\loai{Bài toán giọt thuỷ ngân trong ống}
\begin{vidu} %[1P5-4.2K][Loai4]
	immini[thm]{Ống thủy tinh tiết diện S một đầu kín (hình vẽ), một đầu ngăn bởi giọt thủy ngân. Chiều dài cột không khí bên trong ống thủy tinh là $\ell _1 = 20\ cm$, nhiệt độ bên trong ống là $27\doC$. Tìm chiều cao của cột không khí bên trong ống khi nhiệt độ tăng thêm $10\doC$, coi quá trình biến đổi trạng thái với áp suất là không đổi.
		\motcot
		{27,4 cm}
		{12,6 cm}
		{19,33 cm}
		{\True 20,67 cm}}{\begin{tikzpicture}[scale=1,thick,>=stealth']
			\draw[fill=gray!40,opacity=0.5](0,0)node[below left,opacity=1]{$\ell_0$}--++(270:0.5)--++(0:1)--++(90:0.5)--cycle;
			\draw(0,1)--++(270:4)--++(0:1)--++(90:4);
			\draw[<->] (1.3,-0.5)--node[midway,right]{$\ell_1$}(1.3,-3);
	\end{tikzpicture}}  
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Trạng thái 1: $T_1 = 300\ K$, $V_1 =\ \ell _1S$.
			\item Trạng thái 2: $T_2 = 310\ K$, $V_2 =\ \ell _2S$.
			\item Quá trình là đẳng áp: $\dfrac{\ell _1S}{300} = \dfrac{\ell _2S}{310} \Rightarrow\ \ell _2 = 20,67\ cm$.
		\end{itemize}
	}
\end{vidu}
\begin{vidu} %[1P5-4.2K][Loai4]
	immini[thm]{Cho áp kế như hình vẽ. Tiết diện ống là $0,1\ cm^2$, biết ở $0\doC$ giọt thủy ngân cách A 30\ cm, ở $5\doC$ giọt thủy ngân cách A 50 cm. Thể tích của bình là  		
		\choice[2]
		{$106,2\ cm^3$}
		{$130\ cm^3$}
		{$250\ cm^3$}
		{\True $106,5\ cm^3$}}
	{\begin{tikzpicture}[scale=1,thick,>=stealth']
			\draw[rounded corners=0.7mm,fill=blue,opacity=0.5](-1,0)--++(180:0.5)--++(270:0.15)--++(0:0.5)--cycle;
			\draw[rounded corners](0,0)--++(180:3)node[above right]{$A$}arc[x radius=1,y radius=1,start
			angle=5,delta angle=350]--++(0:3);
			\node at (-4,0){$V$};
	\end{tikzpicture}}
	\loigiai{
		\Binhluan{
			\begin{itemize}
				\item Trạng thái 1: $T_1 = 273\ K,\ V_1 = V + 0,1.30 = V + 3$. 
				\item Trạng thái 2: $T_2 = 278\ K,\ V_2 = V + 0,1.50 = V + 5$.
				\item Áp dụng định luật Gay Luy-xác: $\dfrac{V + 3}{273} = \dfrac{V + 5}{278} \Rightarrow V = 106,2\ cm^3$.
		\end{itemize}}
		{Áp kế là dụng cụ để đo áp suất}
	}
\end{vidu}

\loai{Bài toán vận tốc khí thoát ra}
\begin{vidu} %[1P5-4.2G][Loai5]
	Khí ở lò thoát ra theo ống khói hình trụ liên tục. Ở đầu dưới, khí có nhiệt độ $727\doC$ và chuyển động với vận tốc 5 m/s. Hỏi vận tốc của khí ở đầu trên của ống (có nhiệt độ $227\doC$). Áp suất coi như không đổi.
	\choice
	{1,6 m/s}
	{\True 2,5 m/s}
	{0,64 m/s}
	{16 m/s}
	\loigiai{
		\Binhluan{
			\begin{itemize}
				\item Gọi $v_1,\ v_2$ là vận tốc của khí ở đầu dưới và đầu trên của ống khói. S là tiết diện của ống khói.
				\item Xét trong khoảng thời gian $t= 1$ s ta có cùng một lượng khí vào đầu dưới và thoát ra khỏi đầu trên: 
				\begin{align*}
					\begin{cases}
						\ct{ở đầu dưới: } T_1 = 1000\ K,\ V_1 = v_1S\\ 
						\ct{ở đầu trên: } T_2 = 500\ K,\ {V_2} = v_2S.
					\end{cases}
				\end{align*}
				\item Áp dụng định luật Gay Luy-xác: 
				\begin{align*}
					\dfrac{V_1}{T_1}=\dfrac{V_2}{T_2}\Rightarrow \dfrac{v_1S}{T_1} = \dfrac{v_2S}{T_2} \Rightarrow \dfrac{5}{1000} = \dfrac{v_2}{500} \Rightarrow v_2 = 2,5\ m/s.
				\end{align*}
			\end{itemize}
		}
		{Dòng khí thoát ra khỏi ống khói là liên tục. Do đó xét trong cùng một khoảng thời gian thì có bao nhiêu lượng khí (phân tử khí) đi vào đầu dưới của ống khói thì cũng có bấy nhiêu lượng khí thoát ra ở đầu trên của ống khói}
	}
\end{vidu}